[
  {
    "id": 87,
    "fake": 0,
    "headline": "V\u00eddeo de 2021 sobre impacto da pandemia circula como se mostrasse benefici\u00e1rios que perderam Bolsa Fam\u00edlia neste ano",
    "resumo": "&lt;p&gt;Um v\u00eddeo de 2021, que mostra mulheres relatando dificuldades financeiras e falta de acesso a alimentos, voltou a circular fora de contexto, como se tivesse sido gravado neste ano e mostrasse pessoas que perderam o Bolsa Fam\u00edlia. O registro compartilhado pelas pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o \u00e9 de abril de 2021 e mostra uma a\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria emergencial da ONG Amigos do Bem no sert\u00e3o do Nordeste, durante a pandemia de Covid-19.&lt;/p&gt;\n\n&lt;p&gt;Publica\u00e7\u00f5es com o conte\u00fado falso acumulavam 2.000 compartilhamentos no Facebook nesta sexta-feira (15) e centenas de curtidas no Instagram. A publica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m circula no Kwai.&lt;/p&gt;\n\n&lt;p style=\"text-align: center;\"&gt; &lt;/p&gt;\n\n&lt;hr /&gt;\n&lt;p class=\"inline-stamp\" style=\"text-align: center; padding-bottom: 0;\"&gt;&lt;img alt=\"Selo falso\" height=\"130\" src=\"https://www.aosfatos.org/static/images/stamps/falso.png\" /&gt;&lt;/p&gt;\n\n<blockquote>Bolsa Fam\u00edlia. Fam\u00edlias passam dificuldades ap\u00f3s perder benef\u00edcio! 06/setembro</blockquote>\n\n&lt;p&gt; &lt;/p&gt;\n\n&lt;p&gt;&lt;img alt=\"Post compartilha v\u00eddeo de a\u00e7\u00e3o conduzida por ONG em 2021 como se mostrasse pessoas que perderam Bolsa Fam\u00edlia em 2023\" class=\"responsive-article-image\" src=\"https://static.aosfatos.org/media/cke_uploads/2023/09/15/15092023-familias-perdem-bolsa-familia-dificuldades-meio.png\" style=\"width: 100%;\" /&gt;&lt;/p&gt;\n\n&lt;p&gt;&lt;br /&gt;\nUm v\u00eddeo de 2021 em que mulheres dizem estar enfrentando dificuldades para alimentar suas fam\u00edlias t\u00eam circulado nas redes como se fosse recente e mostrasse pessoas que perderam acesso ao Bolsa Fam\u00edlia durante o governo Lula (PT). A grava\u00e7\u00e3o, no entanto, registra uma a\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria emergencial realizada pela ONG <a href=\"https://www.amigosdobem.org/nova-acao-emergencial/\">Amigos do Bem</a>, que distribuiu cestas b\u00e1sicas e brinquedos a fam\u00edlias no sert\u00e3o nordestino durante a pandemia de Covid-19.&lt;/p&gt;\n\n&lt;p&gt;No <a href=\"https://youtu.be/60QIy-KX6aE?si=aD4DOrcCFcj7yGWB\">v\u00eddeo completo</a>, publicado em 9 de abril daquele ano, a presidente da entidade, Alcione Albanesi, d\u00e1 detalhes sobre a a\u00e7\u00e3o e mostra volunt\u00e1rios distribuindo mantimentos \u00e0s fam\u00edlias. Em um trecho da grava\u00e7\u00e3o, uma das beneficiadas diz estar enfrentando dificuldades para alimentar os filhos por conta do fechamento das escolas ocorrido durante a pandemia.&lt;/p&gt;\n\n&lt;div class=\"responsive-content-embedded\"&gt;&lt;/div&gt;\n\n&lt;p&gt;O MDS (Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social) tem realizado desde mar\u00e7o deste ano uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o para coibir fraudes no Cad\u00danico (Cadastro \u00danico). Os trabalhos miram em especial fam\u00edlias unipessoais, cujos n\u00fameros explodiram de forma artificial durante o governo de Jair Bolsonaro (PL). At\u00e9 julho, <a href=\"https://economia.uol.com.br/noticias/redacao/2023/08/09/bolsa-familia-como-saber-se-beneficio-foi-suspenso.htm\">934 mil benef\u00edcios foram cortados</a>.&lt;/p&gt;\n\n&lt;p&gt;A revis\u00e3o nos cadastros t\u00eam gerado uma s\u00e9rie de pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o nas redes. O <strong>Aos Fatos</strong> j\u00e1 desmentiu publica\u00e7\u00f5es que distorciam o conte\u00fado de uma portaria para alegar que o governo Lula teria feito um <a href=\"https://www.aosfatos.org/noticias/falso-16-de-cada-100-beneficiarios-bolsa-familia/\">corte em massa</a> no n\u00famero de benefici\u00e1rios ou que havia <a href=\"https://www.aosfatos.org/noticias/valor-bolsa-familia-governo-lula/\">diminu\u00eddo o valor m\u00ednimo de R$ 600</a>.&lt;/p&gt;\n\n&lt;p&gt; &lt;/p&gt;\n\n&lt;p&gt;Refer\u00eancias:&lt;/p&gt;\n\n&lt;p&gt;1. <a href=\"https://www.amigosdobem.org/nova-acao-emergencial/\">Amigos do Bem</a>&lt;br /&gt;\n2. YouTube (<a href=\"https://youtu.be/60QIy-KX6aE?si=aD4DOrcCFcj7yGWB\">Amigos do Bem</a>)&lt;br /&gt;\n3. <a href=\"https://economia.uol.com.br/noticias/redacao/2023/08/09/bolsa-familia-como-saber-se-beneficio-foi-suspenso.htm\"><em>UOL</em></a>&lt;br /&gt;\n4. <em><strong>Aos Fatos</strong></em> (<a href=\"https://www.aosfatos.org/noticias/falso-16-de-cada-100-beneficiarios-bolsa-familia/\">1</a>, <a href=\"https://www.aosfatos.org/noticias/valor-bolsa-familia-governo-lula/\">2</a>)&lt;/p&gt;",
    "link": "https://www.aosfatos.org/noticias/video-2021-impacto-pandemia-bolsa-familia/",
    "parceiro": "Autor",
    "fake_local": null
  },
  {
    "id": 128,
    "fake": 0,
    "headline": "O que diz o projeto no Congresso que tenta proibir o casamento homoafetivo",
    "resumo": "Dez anos ap\u00f3s o Judici\u00e1rio garantir o casamento e a uni\u00e3o est\u00e1vel a pessoas do mesmo g\u00eanero, um projeto de lei tenta revogar o direito e declarar como leg\u00edtimas apenas uni\u00f5es heterossexuais. Ap\u00f3s receber parecer favor\u00e1vel, o PL 5.167/2009 pode ser votado na pr\u00f3xima quarta-feira (27) na Comiss\u00e3o de Previd\u00eancia, Assist\u00eancia Social, Inf\u00e2ncia, Adolesc\u00eancia e Fam\u00edlia da C\u00e2mara dos Deputados.\n\nPela falta de lei que regulamente o tema, a uni\u00e3o est\u00e1vel e o casamento homoafetivos s\u00e3o garantidos por uma decis\u00e3o do STF (Supremo Tribunal Federal) e uma resolu\u00e7\u00e3o do CNJ (Conselho Nacional de Justi\u00e7a).\n\nAlegando a exist\u00eancia de um v\u00e1cuo legal e se baseando na alega\u00e7\u00e3o de que a Constitui\u00e7\u00e3o determina que a uni\u00e3o est\u00e1vel e o casamento s\u00e3o direitos exclusivos de heterossexuais, parlamentares conservadores tentam invalidar as decis\u00f5es do Judici\u00e1rio, que t\u00eam for\u00e7a de lei. Por\u00e9m, o conflito entre o que o Congresso tenta aprovar e o que o STF j\u00e1 decidiu pode fazer com que o PL defendido pelos deputados seja considerado inconstitucional.\n\nA seguir, Aos Fatos explica o que diz o projeto que tenta proibir o casamento homoafetivo, quais s\u00e3o os direitos garantidos atualmente a casais formados por indiv\u00edduos do mesmo g\u00eanero e o que ocorreria em caso de aprova\u00e7\u00e3o do projeto \u2014 inclusive com as uni\u00f5es j\u00e1 formalizadas.\n\n\tO que diz o PL que tenta proibir o casamento homoafetivo e qual \u00e9 o est\u00e1gio de tramita\u00e7\u00e3o?\n\tQuais s\u00e3o os direitos atualmente garantidos pelo Judici\u00e1rio? \n\tA Constitui\u00e7\u00e3o determina que o casamento \u00e9 exclusivamente entre homem e mulher?\n\tO que pode acontecer se o projeto for aprovado?\n\n1. O que diz o PL que tenta proibir o casamento homoafetivo e qual \u00e9 o est\u00e1gio de tramita\u00e7\u00e3o?\n\nO projeto originalmente em discuss\u00e3o na Comiss\u00e3o de Previd\u00eancia, Assist\u00eancia Social, Inf\u00e2ncia, Adolesc\u00eancia e Fam\u00edlia \u00e9 o 580/2007, apresentado pelo ent\u00e3o deputado Clodovil Hernandes (1937\u20132009), ex-apresentador de programas matinais que era assumidamente gay. No entanto, outras propostas foram apensadas ao projeto \u2014 algumas com sentido inverso do texto original, que buscava garantir a uni\u00e3o homoafetiva.\n\nUm dos apensados \u00e9 o PL 5.167/2009, do ex-deputado Capit\u00e3o Assum\u00e7\u00e3o (PSB-ES), que prop\u00f5e alterar o C\u00f3digo Civil para estabelecer que nenhuma rela\u00e7\u00e3o entre pessoas do mesmo g\u00eanero pode se equiparar ao casamento ou \u00e0 entidade familiar.\n\nEssa \u00e9 a proposta que deve tramitar no Legislativo agora, caso seja aprovado o parecer do relator Pastor Eurico (PL-PE), que pediu pelo arquivamento do PL 580/2007 e de todos os outros textos apensados a ele, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do PL 5.167/2009.\n\nNo parecer, Pastor Eurico defende que o casamento \u201centre pessoas do mesmo sexo \u00e9 contr\u00e1rio \u00e0 verdade do ser humano\u201d e alega que o Judici\u00e1rio \u201cusurpou compet\u00eancia do Congresso\u201d ao equiparar a uni\u00e3o homoafetiva a uni\u00f5es heterossexuais.\n\nO parlamentar tamb\u00e9m afirma que qualquer norma que preveja a uni\u00e3o est\u00e1vel ou o casamento entre pessoas do mesmo g\u00eanero afronta o texto constitucional, que reconheceria apenas a uni\u00e3o entre homem e mulher. Essa interpreta\u00e7\u00e3o do texto constitucional contradiz o posicionamento do STF em julgamento sobre o tema.\n\nApresentado no dia 29 de agosto, o parecer j\u00e1 teve sua vota\u00e7\u00e3o adiada duas vezes. Na \u00faltima ter\u00e7a (19), parlamentares concordaram em deliberar sobre a proposta na pr\u00f3xima quarta (27), um dia depois da realiza\u00e7\u00e3o de uma audi\u00eancia p\u00fablica.\n\nCaso o relat\u00f3rio seja aprovado, o projeto segue para a CDHMIR (Comiss\u00e3o de Direitos Humanos, Minorias e Igualdade Racial) e ent\u00e3o, para a CCJC (Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e de Cidadania) em car\u00e1ter conclusivo. Se aprovado nas comiss\u00f5es, vai ent\u00e3o direto para o Senado, sem passar pelo Plen\u00e1rio da C\u00e2mara, a n\u00e3o ser que haja recurso assinado por ao menos 52 deputados.\n\nUni\u00e3o. Casais homoafetivos passaram a ter os mesmos direitos de casais formados por homem e mulher em 2011, com decis\u00e3o do STF (Luiz Silveira/Ag\u00eancia CNJ)\n\n2. Quais s\u00e3o os direitos atualmente garantidos pelo Judici\u00e1rio?\n\nSem legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que regulamente o tema, a uni\u00e3o est\u00e1vel e o casamento civil entre pessoas do mesmo g\u00eanero s\u00e3o garantidos atualmente no Brasil por uma decis\u00e3o do STF e uma resolu\u00e7\u00e3o do CNJ.\n\n\tEm maio de 2011, os ministros do Supremo decidiram, por unanimidade, equiparar as rela\u00e7\u00f5es entre pessoas do mesmo g\u00eanero \u00e0s uni\u00f5es est\u00e1veis celebradas entre homens e mulheres;\n\tO foco da discuss\u00e3o foi o artigo 1.723 do C\u00f3digo Civil, que definia como uni\u00e3o est\u00e1vel a rela\u00e7\u00e3o \u201centre o homem e a mulher, configurada na conviv\u00eancia p\u00fablica, cont\u00ednua e duradoura e estabelecida com o objetivo de constitui\u00e7\u00e3o de fam\u00edlia\u201d;\n\tO relator, ministro Carlos Ayres Britto, alegou em seu voto que a Constitui\u00e7\u00e3o pro\u00edbe qualquer forma de discrimina\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de sexo, ra\u00e7a e cor, e que isso tamb\u00e9m se aplica \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o sexual;\n\tJ\u00e1 Edson Fachin ressaltou que diversos princ\u00edpios constitucionais, como o da igualdade, o da liberdade e o da dignidade humana, garantem a casais homossexuais os mesmos direitos de casais heterossexuais;\n\tCom a decis\u00e3o, casais homoafetivos passaram a ter direitos como pens\u00e3o, comunh\u00e3o de bens e participa\u00e7\u00e3o em plano de sa\u00fade. At\u00e9 ent\u00e3o, esses benef\u00edcios s\u00f3 podiam ser obtidos a partir de decis\u00f5es individuais no Judici\u00e1rio.\n\nDois anos depois do julgamento no STF, o CNJ editou a resolu\u00e7\u00e3o 175/2013, que determina que os cart\u00f3rios n\u00e3o podem se negar a celebrar casamentos civis homoafetivos ou converter uni\u00f5es est\u00e1veis entre pessoas do mesmo g\u00eanero em casamentos.\n\n(M\u00e9uri Elle/Aos Fatos)\n\nN\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 na Constitui\u00e7\u00e3o Federal qualquer determina\u00e7\u00e3o de que o casamento deve ser realizado apenas entre homem e mulher ou qualquer defini\u00e7\u00e3o de fam\u00edlia que abarque apenas casais heterossexuais.\n\n\tO artigo 226, par\u00e1grafo primeiro, determina que \u201co casamento \u00e9 civil e gratuita a celebra\u00e7\u00e3o\u201d;\n\tA men\u00e7\u00e3o a \u201chomem e mulher\u201d aparece no par\u00e1grafo terceiro, que afirma ser \u201creconhecida a uni\u00e3o est\u00e1vel entre o homem e a mulher como entidade familiar\u201d para efeito da prote\u00e7\u00e3o do Estado;\n\tLogo em seguida, a defini\u00e7\u00e3o de entidade familiar \u00e9 ampliada para abranger tamb\u00e9m \u201ca comunidade formada por qualquer dos pais e seus descendentes\u201d.\n\nEssas reda\u00e7\u00f5es buscam garantir direitos a fam\u00edlias que fogem \u00e0 configura\u00e7\u00e3o tradicional \u2014 por exemplo, por n\u00e3o serem casadas no papel ou por serem monoparentais. O mesmo ocorria no artigo 1.723 do C\u00f3digo Civil, que definia entidade familiar como \u201cuni\u00e3o est\u00e1vel entre o homem e a mulher\u201d e motivou o julgamento de 2011 do STF.\n\nA decis\u00e3o do STF sobre esse artigo do C\u00f3digo Civil entendeu que ele n\u00e3o pode ser interpretado de forma restritiva \u2014 ou seja, o texto n\u00e3o pro\u00edbe a uni\u00e3o homoafetiva. Em seu voto, o ministro Ricardo Lewandowski chegou a citar o artigo constitucional que faz men\u00e7\u00e3o a \u201chomem e mulher\u201d, afirmando que o fato de a Constitui\u00e7\u00e3o reconhecer a uni\u00e3o de casais heterossexuais n\u00e3o significa que uni\u00f5es homoafetivas sejam automaticamente proibidas.\n\nA interpreta\u00e7\u00e3o do STF tem como base outros artigos que est\u00e3o na pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o, como os que garantem a igualdade, o pluralismo, a liberdade de dispor da pr\u00f3pria sexualidade e o direito \u00e0 intimidade e \u00e0 privacidade. \u201cNem uma emenda constitucional poderia ir contra esses direitos e princ\u00edpios, porque eles s\u00e3o cl\u00e1usulas p\u00e9treas, s\u00e3o a parte da Constitui\u00e7\u00e3o que n\u00e3o pode ser alterada\u201d, afirma Juliana Cesario Alvim, professora da Faculdade de Direito da UFMG (Universidade Federal de Minas Gerais) e da Central European University.\n\nArgumento comum entre pol\u00edticos conservadores, a alega\u00e7\u00e3o enganosa de que a Constitui\u00e7\u00e3o determina que o casamento \u00e9 direito exclusivo de casais heterossexuais foi repetida em ao menos quatro ocasi\u00f5es pelo ex-presidente Jair Bolsonaro (PL) durante o exerc\u00edcio do mandato, de acordo com o contador de declara\u00e7\u00f5es do Aos Fatos.\n\nEm raz\u00e3o das decis\u00f5es j\u00e1 proferidas pelo Poder Judici\u00e1rio e do que diz a pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o, especialistas consultadas pelo Aos Fatos afirmam que o PL 5.167/2009 \u00e9 inconstitucional.\n\nDe acordo com a defensora p\u00fablica da Uni\u00e3o Daniela Brauner, a decis\u00e3o do STF de 2011 n\u00e3o inovou na interpreta\u00e7\u00e3o do conceito de uni\u00e3o est\u00e1vel, mas sim garantiu a leitura do C\u00f3digo Civil sob a \u00f3tica constitucional da garantia de igualdade a todos os indiv\u00edduos.\u201cQualquer projeto de lei que venha a alterar essa interpreta\u00e7\u00e3o n\u00e3o estaria indo ao encontro do texto origin\u00e1rio da Constitui\u00e7\u00e3o e, por esse motivo, acabaria sendo inconstitucional\u201d, explica.\n\nJuliana Cesario Alvim concorda e explica que, caso a norma fosse aprovada, a declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade n\u00e3o seria autom\u00e1tica. Seria necess\u00e1rio chegar um novo recurso ao STF, que analisaria o trecho da nova lei e voltaria a decidir se ele \u00e9 v\u00e1lido ou n\u00e3o diante dos preceitos da Carta Magna. \u201cNo Brasil, n\u00e3o existe controle preventivo de constitucionalidade de lei. Ou seja, n\u00e3o d\u00e1 para fazer o ju\u00edzo de constitucionalidade antes que a lei entre em vigor.\u201d\n\nO m\u00e9todo mais r\u00e1pido para questionar o projeto \u00e9 a proposi\u00e7\u00e3o de uma ADI (A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade), em que o STF \u00e9 instado a analisar a constitucionalidade de uma lei. A Carta Magna determina que apenas a Presid\u00eancia, as mesas do Legislativo, governadores de estados, o Conselho Federal da OAB (Ordem dos Advogados do Brasil) e partidos pol\u00edticos com representa\u00e7\u00e3o no Congresso podem impetrar a\u00e7\u00f5es do tipo.\n\nEsse foi o caso do julgamento de 2011 que levou o STF a equiparar uni\u00f5es homoafetivas a uni\u00f5es heterossexuais. Na \u00e9poca, a corte analisava uma ADI impetrada pela PGR (Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica) a partir de uma a\u00e7\u00e3o enviada pelo governo do Rio de Janeiro que questionava normas que reduziam os direitos da popula\u00e7\u00e3o LGBTQIA+.\n\nAinda que a lei entre em vigor, ela n\u00e3o seria capaz de anular casamentos homoafetivos j\u00e1 realizados. A Constitui\u00e7\u00e3o, em seu artigo 5\u00ba, determina que uma norma n\u00e3o pode prejudicar um direito adquirido, um ato jur\u00eddico perfeito ou a coisa julgada. Isso significa, portanto, que caso o PL seja aprovado e sancionado, os casamentos j\u00e1 realizados permanecer\u00e3o v\u00e1lidos e inalterados.\n\n\u201cA Constitui\u00e7\u00e3o d\u00e1 uma seguran\u00e7a jur\u00eddica: as pessoas casadas n\u00e3o poderiam ter seus casamentos desconstitu\u00eddos a partir de uma lei que pretendesse retroagir para coibi-los\u201d, explicou Juliana Ces\u00e1rio Alvim ao Aos Fatos.\n\nOutro lado. Aos Fatos entrou em contato com o deputado Pastor Eurico, relator do PL 580/2007, para questionar sua afirma\u00e7\u00e3o de que qualquer norma que preveja a uni\u00e3o est\u00e1vel ou o casamento homoafetivo representa \u201cafronta direta \u00e0 literalidade do texto constitucional\u201d.\n\nForam listados os argumentos dos ministros do STF e os posicionamentos dos especialistas consultados pela reportagem, que discordam da interpreta\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio. O parlamentar n\u00e3o respondeu at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o deste texto.\n\nColaborou Luiz Fernando Menezes.\n\nRefer\u00eancias:\n\n1. C\u00e2mara (1, 2 e 3)\n2. STF (1 e 2)\n3. CNJ\n4. G1\n5. Planalto (1, 2 e 3)\n6. Senado\n7. Aos Fatos",
    "link": "https://www.aosfatos.org/noticias/projeto-tenta-proibir-casamento-homoafetivo/",
    "parceiro": "Autor",
    "fake_local": null
  },
  {
    "id": 130,
    "fake": 0,
    "headline": "Governo Lula n\u00e3o determinou cria\u00e7\u00e3o de banheiros unissex em escolas",
    "resumo": "N\u00e3o \u00e9 verdade que o governo Lula (PT) determinou a implanta\u00e7\u00e3o de banheiros unissex em escolas p\u00fablicas e privadas, como alegam publica\u00e7\u00f5es nas redes. As pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o que fazem essa alega\u00e7\u00e3o compartilham um documento publicado por um conselho ligado ao MDHC (Minist\u00e9rio dos Direitos Humanos e Cidadania) que traz recomenda\u00e7\u00f5es para garantir o acesso e a perman\u00eancia de pessoas transg\u00eanero, travestis, transexuais e de g\u00eanero n\u00e3o bin\u00e1rio em institui\u00e7\u00f5es de ensino. As diretrizes, no entanto, n\u00e3o t\u00eam poder de lei.\n\nPublica\u00e7\u00f5es com o conte\u00fado enganoso acumulavam 2.000 curtidas no Instagram, 5.000 compartilhamentos no Twitter e milhares de visualiza\u00e7\u00f5es no Tik Tok nesta segunda-feira (25). As pe\u00e7as enganosas tamb\u00e9m circulam no Kwai e no Telegram.\n\nLula determina banheiros unissex em todas as escolas\n\nDiferentemente do que afirmam posts nas redes, o governo Lula n\u00e3o determinou a cria\u00e7\u00e3o de banheiros unissex em escolas por meio da resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 2 do CNLGBTQIA+ (Conselho Nacional dos Direitos das Pessoas LGBTQIA+). O documento, que visa garantir a inclus\u00e3o de pessoas transexuais, transg\u00eanero, travestis e de g\u00eanero n\u00e3o bin\u00e1rio no sistema de ensino, tem car\u00e1ter consultivo e n\u00e3o tem for\u00e7a de lei.\n\nEm busca no DOU (Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o), Aos Fatos tamb\u00e9m n\u00e3o encontrou qualquer lei ou decreto sancionada pelo governo Lula que institua a obrigatoriedade de instala\u00e7\u00e3o de banheiros sem distin\u00e7\u00e3o de g\u00eanero em escolas.\n\nNo documento compartilhado pelas pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o, o CNLGBTQIA+ orienta que institui\u00e7\u00f5es de ensino devem respeitar o uso do nome social, realizar campanhas de conscientiza\u00e7\u00e3o sobre os direitos das pessoas trans e permitir o uso do uniforme e de banheiros segregados de acordo com a identidade de g\u00eanero do aluno.\n\nO conselho tamb\u00e9m recomenda que, quando poss\u00edvel, escolas instalem banheiros de uso individual, independente do g\u00eanero, al\u00e9m dos masculinos e femininos j\u00e1 existentes.\n\nComposto por 19 representantes do governo federal \u2014 entre eles, integrantes da AGU (Advocacia-Geral da Uni\u00e3o), dos minist\u00e9rios e da Casa Civil \u2014 e 19 representantes da sociedade civil, o CNLGBTQIA+ foi criado em abril deste ano como um \u00f3rg\u00e3o de natureza consultiva para elaborar a\u00e7\u00f5es e diretrizes que garantam a igualdade e a inclus\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o LGBTQIA+.\n\nEm nota, o MDHC afirmou que o objetivo do CNLGBTQIA+ \u00e9 colaborar com a formula\u00e7\u00e3o e o estabelecimento de a\u00e7\u00f5es, de diretrizes e medidas governamentais referentes \u00e0s pessoas LGBTQIA+ com autonomia em suas delibera\u00e7\u00f5es. As resolu\u00e7\u00f5es, no entanto, s\u00e3o recomenda\u00e7\u00f5es, e n\u00e3o t\u00eam for\u00e7a de lei.\n\nRepercuss\u00e3o. O ministro de Direitos Humanos e Cidadania, Silvio Almeida, acionou a AGU na \u00faltima sexta (22) ap\u00f3s declara\u00e7\u00f5es dadas pelos deputados federais Nikolas Ferreira (PL-MG) e Filipe Barros (PL-PR) nas redes sociais. Em v\u00eddeos, os parlamentares afirmam que Lula e Almeida teriam institu\u00eddo a ado\u00e7\u00e3o do banheiro unissex em todas as escolas do Brasil.\n\nO advogado-geral da Uni\u00e3o, Jorge Messias, determinou que a PNDD (Procuradoria Nacional da Uni\u00e3o de Defesa da Democracia) analise o caso.\n\nRefer\u00eancias:\n\n1. Secom\n2. Imprensa Nacional\n3. Governo federal (1 e 2)\n4. MDHC\n5. AGU\n6. O Globo",
    "link": "https://www.aosfatos.org/noticias/falso-banheiros-unissex-escolas/",
    "parceiro": "Autor",
    "fake_local": null
  },
  {
    "id": 132,
    "fake": 0,
    "headline": "\u00c9 falso que advogado provou que PT ordenou morte de Bolsonaro",
    "resumo": "N\u00e3o \u00e9 verdade que o advogado Frederick Wassef apresentou, em entrevista recente, provas que ligam o PT ao atentado a faca que vitimou o ex-presidente Jair Bolsonaro (PL) em Juiz de Fora (MG), em 2018. O v\u00eddeo compartilhado pelas pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o \u00e9 de novembro de 2021; nele, Wassef declarou, sem provas, que a esquerda brasileira teria encomendado a morte de Bolsonaro. Todas as investiga\u00e7\u00f5es da PF (Pol\u00edcia Federal), no entanto, conclu\u00edram que o agressor Ad\u00e9lio Bispo de Oliveira agiu sozinho.\n\nPublica\u00e7\u00f5es com o conte\u00fado enganoso acumulavam 36 mil compartilhamentos no Facebook e 60 mil visualiza\u00e7\u00f5es no Kwai na manh\u00e3 desta segunda-feira (25), al\u00e9m de circularem tamb\u00e9m no Telegram e WhatsApp (fale com a F\u00e1tima).\n\nExplodiu a bomba. Foi o PT que mandou matar Bolsonaro. O advogado j\u00e1 tem provas que condenam Lula\n\nDiferentemente do que alegam posts nas redes, o advogado Frederick Wassef n\u00e3o afirmou em entrevista recente ter provas que ligam o PT e o presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) ao atentado que vitimou Bolsonaro em Juiz de Fora (MG). O v\u00eddeo compartilhado pelas pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o foi gravado em 3 de novembro de 2021; nele, Wassef \u2014 advogado da fam\u00edlia Bolsonaro \u2014 afirma, sem provas, que a \u201cesquerda brasileira\u201d teria encomendado a morte do ent\u00e3o presidente. N\u00e3o h\u00e1 men\u00e7\u00e3o ao PT ou a Lula.\n\nAs declara\u00e7\u00f5es de Wassef foram dadas ap\u00f3s o TRF-1 (Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o) autorizar a quebra de sigilo contra os advogados de defesa de Ad\u00e9lio Bispo, autor da facada. A decis\u00e3o permitiu que a PF reabrisse as apura\u00e7\u00f5es para esclarecer a origem de pagamentos recebidos pela defesa do agressor. Dois inqu\u00e9ritos j\u00e1 conclu\u00eddos naquela \u00e9poca, no entanto, mostravam que Bispo teria agido sozinho e que o crime n\u00e3o teria sido encomendado.\n\nEm maio de 2019, a 3\u00aa Vara Federal de Juiz de Fora informou que o agressor foi diagnosticado com transtorno delirante persistente e que, por isso, era inimput\u00e1vel. Ele foi condenado a interna\u00e7\u00e3o por tempo indeterminado e se encontra atualmente na Penitenci\u00e1ria Federal de Campo Grande.\n\nN\u00e3o h\u00e1 atualiza\u00e7\u00f5es sobre o caso no site da PF, e a DPU (Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o), respons\u00e1vel pela defesa de Bispo, disse ao na semana retrasada que desconhece qualquer nova movimenta\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m n\u00e3o foram encontradas declara\u00e7\u00f5es p\u00fablicas recentes de Wassef sobre o crime.\n\nA pe\u00e7a de desinforma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi desmentida pelo UOL Confere.\n\nRefer\u00eancias:\n\n1. YouTube\n2. UOL\n3. O Globo\n4. G1 (1 e 2)\n5. Pol\u00edcia Federal\n6. Aos Fatos",
    "link": "https://www.aosfatos.org/noticias/falso-wassef-provou-pt-ordenou-atentado-bolsonaro/",
    "parceiro": "Autor",
    "fake_local": null
  },
  {
    "id": 140,
    "fake": 0,
    "headline": "Luz, c\u00e2mera, a\u00e7\u00e3o penal: v\u00eddeos da TV Justi\u00e7a s\u00e3o usados para atacar e desinformar sobre o STF",
    "resumo": "Para quem v\u00ea pela TV Justi\u00e7a, nem parece que h\u00e1 apenas oito meses o plen\u00e1rio do STF (Supremo Tribunal Federal) estava entre estilha\u00e7os e m\u00f3veis arruinados.\n\nOs julgamentos dos golpistas do 8 de janeiro reanimaram a m\u00e1quina de conte\u00fado que usa v\u00eddeos do tribunal para informar e desinformar.\n\nA Plataforma de hoje \u00e9 sobre como ministros e advogados se aproveitam dessa audi\u00eancia massiva.\n\nEM 5 PONTOS:\n\n\t\u00c9 gra\u00e7as \u00e0 TV Justi\u00e7a que h\u00e1 v\u00eddeos de dois ministros do STF pedindo a absolvi\u00e7\u00e3o de golpistas;\n\tAdotar sigilo absoluto no tribunal, como advogou Lula, s\u00f3 serviria para esconder votos constrangedores;\n\tConte\u00fados da emissora s\u00e3o replicados, remixados ou deturpados por in\u00fameros canais, em todas as plataformas;\n\t\u201cBendita democracia, que permite que venham aqui e digam contra n\u00f3s, a n\u00f3s mesmos, assegurados por n\u00f3s\u201d, disse C\u00e1rmen L\u00facia;\n\tFavorito para a cadeira de Rosa Weber, Dino desinforma para agradar Lula.\n\nA newsletter Plataforma chega ao seu email toda quarta-feira.\n\nAssine de gra\u00e7a e receba an\u00e1lises exclusivas.\n\n\ud83c\udfac Luz, c\u00e2mera, a\u00e7\u00e3o penal\n\nAlvo de cr\u00edticas nas \u00faltimas semanas, o ministro Dias Toffoli \u2014 que anulou provas da Odebrecht na Lava Jato e disse que a pris\u00e3o de Lula foi \u201cum dos maiores erros judici\u00e1rios da hist\u00f3ria do pa\u00eds\u201d \u2014 aproveitou os primeiros julgamentos de golpistas do 8 de janeiro para defender no plen\u00e1rio seu legado como presidente do STF, entre 2018 e 2020.\n\nAo comentar o contexto da tentativa de golpe, o ministro relembrou \u201caquele inqu\u00e9rito que foi dito um inqu\u00e9rito maldito\u201d. Foi ele o respons\u00e1vel por autorizar a abertura de of\u00edcio \u2014 \u00e0 revelia da ina\u00e7\u00e3o da PGR (Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica), sob Augusto Aras \u2014 do inqu\u00e9rito das fake news, comandado por Alexandre de Moraes desde mar\u00e7o de 2019.\n\n\u201cS\u00f3 eu e o ministro Alexandre de Moraes sabemos o que passamos\u201d, comentou Toffoli.\n\nOs desertos que passei. Dias Toffoli rebateu cr\u00edticas do passado (Rosinei Coutinho/SCO/STF)\n\nAo responder \u00e0s cr\u00edticas mais uma vez, o ministro levantou uma plaquinha de \u201ceu avisei\u201d. Dias Toffoli sustentou o autoelogio com uma autocita\u00e7\u00e3o, relendo parte do voto que deu quando o plen\u00e1rio decidiu, por 10 a 1, manter aberto o inqu\u00e9rito das fake news.\n\n\u201cQuiseram banalizar a pol\u00edtica, banalizar a democracia, banalizar a liberdade de imprensa, banalizar a liberdade de express\u00e3o. Quiseram banalizar o mal. Plantam o medo para colher o \u00f3dio, plantam o \u00f3dio para colher o medo. N\u00e3o se impressionam em contar mortos\u201d, rememorou.\n\n\u201cQuerem o confronto como forma de domina\u00e7\u00e3o. A desinforma\u00e7\u00e3o como uma nova religi\u00e3o. E o caos como um novo \u2018deus\u2019.\u201d\n\nDois ministros que n\u00e3o compunham o STF quando o plen\u00e1rio referendou o inqu\u00e9rito das fake news tendem a discordar dessa tese.\n\n\tIndicado por Jair Bolsonaro (PL) e empossado em plena pandemia, em novembro de 2020, o ministro Kassio Nunes Marques votou por absolver golpistas sob o argumento de que o golpe de Estado n\u00e3o se consumou, o que descaracterizaria o crime;\n\tA tipifica\u00e7\u00e3o fala em \u201ctentar, por meio da for\u00e7a ou viol\u00eancia, abolir o Estado Democr\u00e1tico de Direito\u201d \u2014 ou seja, s\u00f3 a tentativa j\u00e1 \u00e9 suficiente;\n\tAli\u00e1s, faltou ao ministro explicar como o STF julgaria o crime no cen\u00e1rio em que o golpe de Estado que pedia a dissolu\u00e7\u00e3o da corte tivesse sido bem-sucedido;\n\tJ\u00e1 Andr\u00e9 Mendon\u00e7a, ex-advogado-geral e ex-ministro da Justi\u00e7a de Bolsonaro que chegou ao STF em dezembro de 2021, insinuou que o atual governo facilitou a destrui\u00e7\u00e3o das sedes dos tr\u00eas Poderes;\n\tA fala do ministro ecoa a vers\u00e3o mentirosa mais difundida nas redes extremistas desde o 8 de janeiro.\n\n\u00c9 gra\u00e7as \u00e0 TV Justi\u00e7a e ao regimento do STF que a popula\u00e7\u00e3o sabe que dois ministros do tribunal minimizam uma tentativa de golpe de Estado t\u00e3o flagrante quanto a ocorrida em Bras\u00edlia h\u00e1 apenas oito meses.\n\nA opini\u00e3o esdr\u00faxula de que \u201ca sociedade n\u00e3o tem que saber como vota um ministro\u201d, expressada pelo presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT), n\u00e3o para de p\u00e9 diante de votos como os de Nunes Marques e Andr\u00e9 Mendon\u00e7a.\n\nEsse tipo de sigilo s\u00f3 serviria para abrigar no aconchego do breu eterno decis\u00f5es constrangedoras ao olhar da sociedade. A hist\u00f3ria de cria\u00e7\u00e3o da TV Justi\u00e7a \u2014 exaltada por ministros na semana passada como exemplo de transpar\u00eancia \u2014 serve como alerta nesse sentido.\n\nNo livro \u201cOs Onze: o STF, seus bastidores e suas crises\u201d (Cia. das Letras), os jornalistas Felipe Recondo e Luiz Weber narram que no lan\u00e7amento da emissora, em 2002, \u201co ent\u00e3o presidente do Supremo, Marco Aur\u00e9lio Mello, enfrentou resist\u00eancia internas, com amea\u00e7as de motim\u201d.\n\n\u201cComo presidente, sabia que perderia caso submetesse [aos demais ministros] a ideia de cria\u00e7\u00e3o da TV Justi\u00e7a. A lei que criou o canal foi aprovada pelo Congresso a partir da iniciativa do deputado Chiquinho Feitosa, irm\u00e3o da assessora de Marco Aur\u00e9lio e mais tarde mulher de Gilmar Mendes, Guiomar Feitosa\u201d, registra a obra.\n\nAs sess\u00f5es eram editadas, at\u00e9 que, em 2003, a vers\u00e3o que foi ao ar de uma briga no plen\u00e1rio desagradou o ministro Maur\u00edcio Corr\u00eaa, ent\u00e3o presidente do tribunal, que havia discutido com Moreira Alves. Por isso, ele determinou que os julgamentos passassem a ser transmitidos ao vivo \u2014 sem edi\u00e7\u00e3o.\n\nVinte anos depois, v\u00eddeos da TV Justi\u00e7a somam dezenas de milh\u00f5es de visualiza\u00e7\u00f5es \u2014 replicados, remixados ou deturpados por in\u00fameros canais, em todas as plataformas. Vers\u00f5es curtas pipocam no Instagram e no Kwai, no TikTok e no YouTube Shorts, al\u00e9m de circularem em aplicativos de mensagens.\n\nUm levantamento feito com o YouTube Data Tools no canal da TV Justi\u00e7a mostra que a audi\u00eancia n\u00e3o segue os temas mais quentes em debate no plen\u00e1rio, ao contr\u00e1rio do que ocorre com conte\u00fados sobre o tribunal vindos de outras fontes.\n\nCom 37 mil visualiza\u00e7\u00f5es, o v\u00eddeo de maior audi\u00eancia trata sobre precat\u00f3rios, um tema relevante em discuss\u00e3o na corte, mas que n\u00e3o recebe tanta aten\u00e7\u00e3o \u2014 ind\u00edcio de que quem procura o canal n\u00e3o \u00e9 o brasileiro m\u00e9dio.\n\nOs pr\u00f3prios ministros, \u00e9 claro, protagonizam parte do entretenimento. S\u00e3o cenas que v\u00e3o desde Ricardo Lewandowski dizendo a Joaquim Barbosa que \u201cn\u00e3o ser\u00e1 vossa excel\u00eancia que me dir\u00e1 o que fazer\u201d, at\u00e9 Lu\u00eds Roberto Barroso descrevendo Gilmar Mendes como \u201cuma pessoa horr\u00edvel\u201d, \u201cuma mistura do mal com o atraso e pitadas de psicopatia\u201d.\n\nEsses epis\u00f3dios encontram resson\u00e2ncia no calculado \u201ctenha d\u00f3\u201d que Alexandre de Moraes proferiu a Andr\u00e9 Mendon\u00e7a, que ganhou destaque recente na imprensa e somou curtidas nas redes.\n\nPor vezes, os v\u00eddeos da TV Justi\u00e7a servem tamb\u00e9m para embasar ataques ao pr\u00f3prio STF, aspecto que n\u00e3o passou despercebido nos julgamentos.\n\n\u201cBendita democracia, que permite que venham aqui e digam contra n\u00f3s, a n\u00f3s mesmos, assegurados por n\u00f3s\u201d, comentou a ministra C\u00e1rmen L\u00facia, ao notar advogados que aproveitaram a audi\u00eancia nacional mais para atacar o tribunal do que para defender seus clientes.\n\nEsses tipos de conte\u00fado renderam no YouTube t\u00edtulos como \u201cadvogado enquadra ministros do STF\u201d, com 145 mil visualiza\u00e7\u00f5es, e \u201cadvogado lava a alma do brasileiro no STF\u201d, com 196 mil visualiza\u00e7\u00f5es.\n\nCondenai-vos. C\u00e1rmen L\u00facia reprovou a falta de postura de advogados (Rosinei Coutinho/SCO/STF)\n\nTempos extraordin\u00e1rios servem de justificativa para quase tudo. E se uma pandemia global sob um governo de extrema-direita e negacionista \u2014 com m\u00e9todo industrial para espalhar mentiras na internet \u2014 n\u00e3o s\u00e3o tempos extraordin\u00e1rios, nem imagino o que sejam.\n\nO prop\u00f3sito original do inqu\u00e9rito das fake news, em mar\u00e7o de 2019, era investigar desinforma\u00e7\u00e3o coordenada \u201ccontra os membros da Suprema Corte e seus familiares\u201d.\n\nO regimento permite a abertura de investiga\u00e7\u00e3o de of\u00edcio em caso de suspeita de crime cometido nas depend\u00eancias do tribunal, e Dias Toffoli interpretou naquele momento que a defini\u00e7\u00e3o abarcaria ataques e amea\u00e7as pela internet.\n\nO inqu\u00e9rito se tornou um instrumento de autoprote\u00e7\u00e3o da corte, incorporando novas linhas investigativas com o passar do tempo, principalmente ap\u00f3s as a\u00e7\u00f5es do governo Bolsonaro durante a pandemia.\n\nAgora, as apura\u00e7\u00f5es abarcam a dela\u00e7\u00e3o de Mauro Cid e servem como justificativa para manter as investiga\u00e7\u00f5es contra o ex-presidente no STF, n\u00e3o na primeira inst\u00e2ncia.\n\n\u201cQuando o inqu\u00e9rito foi aberto, o que parecia estar em jogo era mais uma cr\u00edtica institucional ou algumas fake news que apareciam aqui ou acol\u00e1, n\u00e3o uma coisa sistem\u00e1tica para minar a credibilidade do tribunal\u201d, relembra \u00e0 Plataforma Felipe Recondo, que neste m\u00eas lan\u00e7ar\u00e1 em coautoria com Luiz Weber o livro \u201cO Tribunal: como o Supremo se uniu ante a amea\u00e7a autorit\u00e1ria\u201d (Cia. das Letras).\n\n\u201cMuitas das decis\u00f5es que o ministro Alexandre de Moraes tomou nos seus inqu\u00e9ritos nos surpreenderam por quest\u00f5es t\u00e9cnicas, por quest\u00f5es que pareciam avan\u00e7ar sobre pessoas que n\u00e3o necessariamente estariam envolvidas nos acontecimentos\u201d, diz Recondo. \u201cMas as provas ou os fatos obtidos iam justificando a posteriori algumas dessas decis\u00f5es.\u201d\n\n\u201cMoraes vai nos dizer e justificar que ele tinha conhecimento desses fatos anteriormente e por isso ele deu a decis\u00e3o. \u00c9 muito dif\u00edcil, dada a extens\u00e3o das investiga\u00e7\u00f5es, precisar o que foi justificado a posteriori e o que havia de fato de justificativa para uma medida mais invasiva, como uma quebra de sigilo, uma busca e apreens\u00e3o.\u201d\n\nNo plen\u00e1rio, o decano Gilmar Mendes aproveitou as lentes da TV Justi\u00e7a para comentar: \u201cEu n\u00e3o canso de ressaltar o tamanho da d\u00edvida que o pa\u00eds tem para com o ministro Alexandre e ressalto tamb\u00e9m a import\u00e2ncia que teve a decis\u00e3o do nosso colega ministro Dias Toffoli, quando inicialmente tomou a decis\u00e3o de abrir o inqu\u00e9rito\u201d.\n\nFavorito para a vaga de Rosa Weber, o ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, Fl\u00e1vio Dino (PSB), acenou ao chefe ao desinformar sobre como funcionam os votos na Suprema Corte dos Estados Unidos.\n\nEm campanha, ele difunde uma ideia sem ader\u00eancia social, tendo como \u00fanico p\u00fablico-alvo o ocupante do Pal\u00e1cio da Alvorada. Dino sabe que, caso seja indicado por Lula, aprovado pelo Senado e se torne ministro do STF, ir\u00e1 encarar contesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \u00e0s decis\u00f5es que vier a proferir \u2014 assim como ocorre com o ministro Cristiano Zanin.\n\nDino ter\u00e1 ent\u00e3o a chance de transportar ao plen\u00e1rio a verve que demonstrou ao contestar parlamentares da oposi\u00e7\u00e3o como subordinado do presidente. Tudo ao vivo, pela TV Justi\u00e7a. \u00c0s claras, como conv\u00e9m numa democracia inabalada.",
    "link": "https://www.aosfatos.org/noticias/videos-tv-justica-stf/",
    "parceiro": "Autor",
    "fake_local": null
  },
  {
    "id": 135,
    "fake": 0,
    "headline": "Janja n\u00e3o vai assumir Presid\u00eancia enquanto Lula estiver em recupera\u00e7\u00e3o de cirurgia",
    "resumo": "N\u00e3o \u00e9 verdade que a primeira-dama, Ros\u00e2ngela da Silva, assumir\u00e1 o comando do Executivo enquanto o presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) estiver se recuperando de uma cirurgia que deve ocorrer no fim do m\u00eas. Al\u00e9m de a assessoria do petista ter negado a alega\u00e7\u00e3o, a Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o prev\u00ea que o cargo e as atribui\u00e7\u00f5es do presidente possam ser assumidos por pessoas que n\u00e3o integram a linha sucess\u00f3ria, composta na seguinte ordem: vice-presidente, presidente da C\u00e2mara, presidente do Senado e presidente do STF (Supremo Tribunal Federal).\n\nPublica\u00e7\u00f5es com a alega\u00e7\u00e3o enganosa acumulavam dezenas de milhares de visualiza\u00e7\u00f5es no TikTok e ao menos 2.000 compartilhamentos no Facebook. O conte\u00fado circula tamb\u00e9m no WhatsApp, plataforma na qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel estimar o alcance (fale com a F\u00e1tima).\n\nE eu vou te dizer agora, o seu presidente, aquele que voc\u00ea votou que t\u00e1 no governo, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, vai fazer uma cirurgia nos quadris no dia 29 agora. Gravou o dia, dia 29? Ent\u00e3o t\u00e1 bom. Ele vai ficar um tempo em recupera\u00e7\u00e3o, concorda? E sabe quem \u00e9 que vai assumir no lugar dele? Quem \u00e9 que vai despachar no lugar dele? Janja Lula da Silva.\n\nPublica\u00e7\u00f5es nas redes enganam ao afirmar que Janja ir\u00e1 assumir o cargo e as atribui\u00e7\u00f5es de Lula enquanto o petista estiver se recuperando de uma cirurgia no quadril marcada para o dia 29 de setembro. De acordo com a assessoria de imprensa do presidente, Lula ir\u00e1 despachar do Pal\u00e1cio do Alvorada e, caso seja necess\u00e1rio, ser\u00e1 substitu\u00eddo pelo vice-presidente, Geraldo Alckmin (PSB).\n\nVale lembrar que a Constitui\u00e7\u00e3o prev\u00ea que, em caso de doen\u00e7a ou viagem, quem assume a Presid\u00eancia \u00e9 o vice. Tamb\u00e9m comp\u00f5em a linha sucess\u00f3ria presidente da C\u00e2mara dos Deputados, presidente do Senado e presidente do STF. A primeira-dama, portanto, n\u00e3o pode assumir as responsabilidades do chefe do Executivo federal.\n\nAs publica\u00e7\u00f5es com a alega\u00e7\u00e3o mentirosa s\u00e3o, na verdade, fruto de uma s\u00e9rie de distor\u00e7\u00f5es:\n\n\tNo dia 15 de setembro, a colunista da Folha de S.Paulo M\u00f4nica Bergamo publicou um texto sobre a previs\u00e3o de rotina do presidente ap\u00f3s a cirurgia. De acordo com ela, Lula ter\u00e1 que usar um andador e despachar\u00e1 do Pal\u00e1cio da Alvorada;\n\tBergamo diz, ainda, que alguns integrantes do governo estariam \u201ctemerosos de que a agenda de Lula, j\u00e1 lotada, fique ainda mais restrita, em especial para ministros e auxiliares que n\u00e3o gozam da total simpatia da primeira-dama\u201d;\n\tUm dia depois, a Revista Oeste publicou um texto que remete \u00e0 coluna, com o t\u00edtulo \u201cLula deve usar andador depois de cirurgia; Janja assume agenda presidencial\u201d;\n\tUsu\u00e1rios nas redes passaram ent\u00e3o, a compartilhar o t\u00edtulo da Revista Oeste junto da interpreta\u00e7\u00e3o enganosa de que Janja iria assumir o cargo de presidente.\n\nContatada pelo Aos Fatos, a assessoria de imprensa do presidente afirmou que a organiza\u00e7\u00e3o da agenda de Lula \u201ccontinuar\u00e1 sendo atribui\u00e7\u00e3o do gabinete presidencial\u201d.\n\nRefer\u00eancias:\n\n1. G1\n2. Planalto\n3. Senado\n4. Folha de S.Paulo",
    "link": "https://www.aosfatos.org/noticias/falso-janja-assume-presidencia/",
    "parceiro": "Autor",
    "fake_local": null
  },
  {
    "id": 101,
    "fake": 0,
    "headline": "Lula apoiou indica\u00e7\u00e3o de ju\u00edza ao Tribunal Penal Internacional, que agora diz desconhecer",
    "resumo": "&lt;p&gt;Com o objetivo de rebater cr\u00edticas sobre sua afirma\u00e7\u00e3o de que o mandat\u00e1rio russo Vladimir Putin n\u00e3o seria preso caso viesse ao Brasil, o presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) disse em entrevista nesta segunda (11) que desconhecia o TPI (Tribunal Penal Internacional).&lt;/p&gt;\n\n&lt;p&gt;No entanto, documentos oficiais, discursos e outras declara\u00e7\u00f5es de Lula \u00e0 imprensa mostram que ele participou da indica\u00e7\u00e3o de uma ju\u00edza brasileira ao tribunal e, em 2003, enviou o ent\u00e3o chanceler Celso Amorim como representante do Brasil \u00e0 sua sess\u00e3o inaugural. Em nota \u00e0 \u00e9poca, o Itamaraty disse que a escolha da magistrada refletia \u201ctamb\u00e9m o compromisso do Brasil com a defesa e a promo\u00e7\u00e3o dos direitos humanos\u201d.&lt;/p&gt;\n\n&lt;p&gt;Criado em 1998 e atuante desde 2002, o <a href=\"https://enciclopediajuridica.pucsp.br/verbete/515/edicao-1/tribunal-penal-internacional-\">TPI</a> \u2014 tamb\u00e9m conhecido como corte de Haia, por conta da localiza\u00e7\u00e3o de sua sede, na Holanda \u2014 julga crimes contra os direitos humanos, como genoc\u00eddios, crimes de guerra, crimes contra a humanidade e crimes de agress\u00e3o. A corte \u00e9 ratificada atualmente por <a href=\"https://www.poder360.com.br/internacional/saiba-quais-paises-sao-signatarios-do-tribunal-penal-internacional/\">123 pa\u00edses</a>, incluindo pelo Brasil, mas n\u00e3o possui <a href=\"https://www.cnnbrasil.com.br/internacional/tribunal-penal-internacional-emite-mandado-de-prisao-para-putin/\">nenhum membro brasileiro</a>.&lt;/p&gt;\n\n&lt;p&gt;Em mar\u00e7o deste ano, o <a href=\"https://g1.globo.com/mundo/ucrania-russia/noticia/2023/03/17/tribunal-internacional-de-crimes-de-guerra-emite-mandado-de-prisao-contra-putin.ghtml\">tribunal emitiu uma ordem de pris\u00e3o</a> contra Putin por crimes de guerra. O governante russo \u00e9 acusado de deportar ilegalmente crian\u00e7as de \u00e1reas ocupadas da Ucr\u00e2nia.&lt;/p&gt;\n\n&lt;p&gt;Veja abaixo, em detalhes, o que <strong>Aos Fatos</strong> checou:&lt;/p&gt;\n\n&lt;p&gt; &lt;/p&gt;\n\n&lt;hr /&gt;\n&lt;p class=\"inline-stamp\" style=\"text-align: center; padding-bottom: 0;\"&gt;&lt;img alt=\"Selo falso\" height=\"130\" src=\"https://www.aosfatos.org/static/images/stamps/falso.png\" /&gt;&lt;/p&gt;\n\n<blockquote>\u201cN\u00e3o t\u00f4 dizendo que eu vou sair de um tribunal. Eu s\u00f3 quero saber, e isso s\u00f3 me apareceu agora, e eu nem sabia da exist\u00eancia desse tribunal [tribunal de Haia], sabe? Eu s\u00f3 quero saber por que que os Estados Unidos n\u00e3o \u00e9 signat\u00e1rio, porque a \u00cdndia n\u00e3o \u00e9 signat\u00e1ria, porque a China n\u00e3o \u00e9 signat\u00e1ria\u201d \u2014 em <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=m4AlVcjuWB0\">entrevista</a>, em 10.set.2023.</blockquote>\n\n&lt;p&gt;Documentos oficiais e registros veiculados na imprensa desmentem a alega\u00e7\u00e3o de que Lula n\u00e3o conhece o Tribunal Penal Internacional. Al\u00e9m de j\u00e1 ter feito refer\u00eancia \u00e0 entidade em diversas ocasi\u00f5es desde o seu primeiro mandato, em 2003, o petista assinou uma carta de compromisso sobre a submiss\u00e3o do Brasil \u00e0 corte e enviou representantes do governo \u00e0 sua sess\u00e3o inaugural. Durante as elei\u00e7\u00f5es de 2018, a defesa de Lula tamb\u00e9m cogitou recorrer ao tribunal para garantir sua candidatura ao pleito presidencial.&lt;/p&gt;\n\n&lt;p&gt;Lula foi questionado sobre uma declara\u00e7\u00e3o dada dias antes em entrevista ao ve\u00edculo indiano <em><a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=ALAB3Q-4_Mo\">Firstpost</a> </em>de que o presidente Vladimir Putin n\u00e3o seria preso caso viesse ao Brasil. A decis\u00e3o do petista contraria um <a href=\"https://g1.globo.com/mundo/ucrania-russia/noticia/2023/03/17/tribunal-internacional-de-crimes-de-guerra-emite-mandado-de-prisao-contra-putin.ghtml\">mandado de pris\u00e3o</a> emitido pelo TPI em mar\u00e7o deste ano, que acusa o l\u00edder russo de deportar ilegalmente crian\u00e7as de \u00e1reas ocupadas da Ucr\u00e2nia.&lt;/p&gt;\n\n&lt;p&gt;Confira abaixo uma linha do tempo que mostra as rela\u00e7\u00f5es de Lula com a corte de Haia:&lt;/p&gt;\n\n<ul>\n\t<li>Ainda durante a transi\u00e7\u00e3o com o governo Fernando Henrique Cardoso (PSDB), em 2002, Lula e o PT atuaram <a href=\"https://www1.folha.uol.com.br/folha/brasil/ult96u42875.shtml\">para apoiar</a> a indica\u00e7\u00e3o da primeira brasileira a integrar a corte, a ex-desembargadora Sylvia Steiner, que ocupou o posto de mar\u00e7o de 2003 a <a href=\"https://www.icc-cpi.int/judges/judge-sylvia-steiner\">mar\u00e7o de 2012</a>;</li>\n\t<li>Na ocasi\u00e3o da posse da ju\u00edza, o Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores \u2014 j\u00e1 no governo Lula, liderado pelo chanceler Celso Amorim \u2014 <a href=\"https://acervo.estadao.com.br/publicados/2003/02/05/g/20030205-39922-spo-15-int-a18-not-ksaggxx.jpg\">divulgou nota</a> dizendo que \u201ca elei\u00e7\u00e3o de Sylvia Steiner [para o TPI] reflete n\u00e3o apenas o reconhecimento de seus m\u00e9ritos pessoais e qualifica\u00e7\u00f5es profissionais, sen\u00e3o tamb\u00e9m o compromisso do Brasil com a defesa e a promo\u00e7\u00e3o dos direitos humanos\u201d;</li>\n\t<li>De acordo com <a href=\"https://funag.gov.br/biblioteca-nova/produto/1-506-cronologia_da_politica_externa_do_governo_lula_2003_2006_\">cronologia da Funag</a> (Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o), vinculada ao Itamaraty, Amorim <a href=\"http://memoria.ebc.com.br/agenciabrasil/noticia/2003-03-08/itamaraty-divulga-nota-sobre-visita-de-celso-amorim-genebra-e-haia\">participou em 2003</a> da sess\u00e3o inaugural do TPI, na Holanda;</li>\n\t<li>Em 2004, Lula <a href=\"https://web.archive.org/web/20230911121511/https://www.camara.leg.br/noticias/46014-tribunal-penal-internacional-ganha-forca-no-brasil/\">enviou uma mensagem ao Congresso Nacional</a> se comprometendo a adaptar a legisla\u00e7\u00e3o do pa\u00eds para fortalecer o Estatuto de Roma, tratado que estabeleceu o TPI;</li>\n\t<li>No mesmo ano, o Congresso aprovou a <a href=\"https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/emendas/emc/emc45.htm\">emenda constitucional 45</a>, que determinou que o Brasil \u201cse submete \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o de Tribunal Penal Internacional a cuja cria\u00e7\u00e3o tenha manifestado ades\u00e3o\u201d;</li>\n\t<li>Anos depois, em 2018, reportagens da imprensa noticiaram que a defesa do presidente, liderada pelo advogado Cristiano Zanin \u2014 indicado por Lula ao STF (Supremo Tribunal Federal) neste ano \u2014, cogitou recorrer ao TPI para tentar libert\u00e1-lo da pris\u00e3o e garantir sua candidatura \u00e0s <a href=\"https://www.correiobraziliense.com.br/app/noticia/politica/2018/08/23/interna_politica,701498/lula-vai-recorrer-a-corte-de-haia.shtml\">elei\u00e7\u00f5es de 2018</a>;</li>\n\t<li>Sem fazer refer\u00eancia direta a Haia, que julga delitos como genoc\u00eddio e crimes contra a humanidade, <a href=\"https://www.cnnbrasil.com.br/politica/bolsonaro-tem-que-ser-julgado-em-tribunal-internacional-por-atuacao-na-pandemia-diz-lula/\">Lula defendeu</a>, em abril deste ano, que o ex-presidente Jair Bolsonaro (PL) deveria ser julgado \u201cem tribunal internacional\u201d por sua atua\u00e7\u00e3o durante a pandemia de Covid-19.</li>\n</ul>\n\n&lt;p&gt;&lt;img alt=\"Putin aperta a m\u00e3o de Lula durante encontro privado, em 2005, em Moscou\" class=\"responsive-article-image\" src=\"https://static.aosfatos.org/media/cke_uploads/2023/09/11/11-09-2023_checamos_lula_corte_haia_2.jpeg\" style=\"width: 100%;\" /&gt;&lt;br /&gt;\n&lt;span class=\"paragraph-caption\"&gt;&lt;span class=\"paragraph-caption-title\"&gt;Longa data.&lt;/span&gt; Lula com Putin em Moscou, em 2005, durante seu segundo mandato (Ricardo Stuckert/PR)&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;\n\n&lt;p&gt;Em entrevista concedida em mar\u00e7o deste ano, pouco depois da emiss\u00e3o do mandado de pris\u00e3o contra Putin, o <a href=\"https://www.metropoles.com/colunas/guilherme-amado/chanceler-de-lula-sobre-mandado-contra-putin-brasil-segue-tribunal-de-haia\">chanceler brasileiro</a>, Mauro Vieira, afirmou que o pa\u00eds respeita e segue as decis\u00f5es do TPI e que a presen\u00e7a do russo em um pa\u00eds que seja membro do tribunal poderia \u201clevar a complica\u00e7\u00f5es\u201d.&lt;/p&gt;\n\n&lt;p&gt;Em diversas ocasi\u00f5es, o PT tamb\u00e9m fez refer\u00eancia \u00e0 corte. <a href=\"https://www.facebook.com/pt.brasil/photos/a.106208242798893/3083353915084296/?type=3\">Em 2020</a>, por exemplo, o perfil oficial do partido no Facebook publicou notas sobre a den\u00fancia de crime contra a humanidade envolvendo o ent\u00e3o presidente Jair Bolsonaro, enviada ao TPI durante a pandemia da Covid-19. A sigla tamb\u00e9m repercutiu a den\u00fancia da APIB (Associa\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas do Brasil) por genoc\u00eddio dos povos ind\u00edgenas <a href=\"https://www.facebook.com/pt.brasil/posts/pfbid0rY6jWqAC5WzJdALuooA8neAAmYy5YhKte6GrJhhUWuBx1XX7abTY7ucok77HQ6SYl\">em 2021</a>.&lt;/p&gt;\n\n&lt;p&gt;<strong>Responsabilidade. </strong>Como <a href=\"https://www.poder360.com.br/internacional/saiba-quais-paises-sao-signatarios-do-tribunal-penal-internacional/\">um dos 123 pa\u00edses signat\u00e1rios</a> do Estatuto de Roma, o Brasil deve, teoricamente, cumprir as ordens da corte, o que inclui determinar a pris\u00e3o de Putin caso este venha a visitar o territ\u00f3rio brasileiro. Em <a href=\"https://www.metropoles.com/mundo/tribunal-haia-lula-obrigacao-prisao-putin\">nota enviada ao <em>Metr\u00f3poles</em></a>, o TPI disse que n\u00e3o iria comentar a fala de Lula, mas afirmou que o Brasil tem obriga\u00e7\u00e3o de cooperar com a corte internacional.&lt;/p&gt;\n\n&lt;p&gt;\u00c9 fato, no entanto, como afirmou Lula, que \u00cdndia, China, R\u00fassia e Estados Unidos n\u00e3o s\u00e3o signat\u00e1rios do TPI. Washington chegou a assinar o Estatuto em 2000, durante a gest\u00e3o de Bill Clinton, mas a decis\u00e3o n\u00e3o foi enviada ao Congresso para aprova\u00e7\u00e3o. Em 2002, George Bush <a href=\"https://www2.senado.leg.br/bdsf/bitstream/handle/id/900/R160-03.pdf?sequence=4&amp;isAllowed=y\">retirou a assinatura</a>.&lt;/p&gt;\n\n&lt;p&gt;<strong>Outro lado. Aos Fatos </strong>entrou em contato com a assessoria do presidente para que ele pudesse comentar, mas n\u00e3o houve retorno at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta reportagem.&lt;/p&gt;\n\n&lt;p&gt;Refer\u00eancias:&lt;/p&gt;\n\n&lt;p&gt;1. <a href=\"https://enciclopediajuridica.pucsp.br/verbete/515/edicao-1/tribunal-penal-internacional-\">Enciclop\u00e9dia Jur\u00eddica da PUC-SP</a>&lt;br /&gt;\n2. <em><a href=\"https://www.poder360.com.br/internacional/saiba-quais-paises-sao-signatarios-do-tribunal-penal-internacional/\">Poder360</a></em>&lt;br /&gt;\n3. CNN Brasil (<a href=\"https://www.cnnbrasil.com.br/internacional/tribunal-penal-internacional-emite-mandado-de-prisao-para-putin/\">1</a> e <a href=\"https://www.cnnbrasil.com.br/politica/bolsonaro-tem-que-ser-julgado-em-tribunal-internacional-por-atuacao-na-pandemia-diz-lula/\">2</a>)&lt;br /&gt;\n4. <em><a href=\"https://www1.folha.uol.com.br/folha/brasil/ult96u42875.shtml\">Folha de S.Paulo</a></em>&lt;br /&gt;\n5. <a href=\"https://www.icc-cpi.int/judges/judge-sylvia-steiner\">Tribunal Penal Internacional</a>&lt;br /&gt;\n6. <em><a href=\"https://acervo.estadao.com.br/publicados/2003/02/05/g/20030205-39922-spo-15-int-a18-not-ksaggxx.jpg\">O Estado de S. Paulo</a></em>&lt;br /&gt;\n7. <a href=\"https://web.archive.org/web/20230911121511/https://www.camara.leg.br/noticias/46014-tribunal-penal-internacional-ganha-forca-no-brasil/\">C\u00e2mara</a>&lt;br /&gt;\n8. <a href=\"https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/emendas/emc/emc45.htm\">Planalto</a>&lt;br /&gt;\n9. <em><a href=\"https://www.correiobraziliense.com.br/app/noticia/politica/2018/08/23/interna_politica,701498/lula-vai-recorrer-a-corte-de-haia.shtml\">Correio Braziliense</a></em>&lt;br /&gt;\n10. <em>Metr\u00f3poles</em> (<a href=\"https://www.metropoles.com/colunas/guilherme-amado/chanceler-de-lula-sobre-mandado-contra-putin-brasil-segue-tribunal-de-haia\">1</a> e <a href=\"https://www.metropoles.com/mundo/tribunal-haia-lula-obrigacao-prisao-putin\">2</a>)&lt;br /&gt;\n11. Facebook (PT <a href=\"https://www.facebook.com/pt.brasil/photos/a.106208242798893/3083353915084296/?type=3\">1</a> e <a href=\"https://www.facebook.com/pt.brasil/posts/pfbid0rY6jWqAC5WzJdALuooA8neAAmYy5YhKte6GrJhhUWuBx1XX7abTY7ucok77HQ6SYl\">2</a>)&lt;br /&gt;\n12. <a href=\"https://www2.senado.leg.br/bdsf/bitstream/handle/id/900/R160-03.pdf?sequence=4&amp;isAllowed=y\">Senado</a>&lt;/p&gt;",
    "link": "https://www.aosfatos.org/noticias/lula-tribunal-penal-internacional-cupula-g20/",
    "parceiro": "Autor",
    "fake_local": null
  },
  {
    "id": 127,
    "fake": 0,
    "headline": "Reportagem que mostra fam\u00edlias recebendo doa\u00e7\u00e3o de ossos \u00e9 de 2021, n\u00e3o atual",
    "resumo": "\u00c9 falso que uma reportagem que mostra uma fila para o recebimento de doa\u00e7\u00f5es de mantimentos e ossos de carne foi gravada em setembro deste ano e mostra fam\u00edlias que perderam acesso a benef\u00edcios sociais durante o governo Lula (PT). O v\u00eddeo compartilhado pelas pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o foi gravado em outubro de 2021 em Cuiab\u00e1 e mostra os efeitos da pandemia de Covid-19.\n\nO v\u00eddeo fora de contexto acumulava mais de 150 mil visualiza\u00e7\u00f5es no TikTok nesta ter\u00e7a-feira (26). O conte\u00fado tamb\u00e9m circula no WhatsApp, plataforma na qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel estimar o alcance (fale com a F\u00e1tima).\n\nFam\u00edlias enfrentam filas para pegar ossinhos ap\u00f3s perder o benef\u00edcio [Bolsa-Fam\u00edlia]. Setembro/2023\n\nUm trecho de uma reportagem do programa C\u00e2mera Record de outubro de 2021 sobre o agravamento da fome no Brasil durante a pandemia de Covid-19 tem sido compartilhado nas redes como se fosse recente e mostrasse pessoas que perderam acesso a benef\u00edcios sociais no governo Lula. Gravadas ainda durante o governo Bolsonaro (PL), as imagens mostram fam\u00edlias fazendo fila nas ruas de Cuiab\u00e1 para receber doa\u00e7\u00f5es de cestas b\u00e1sicas e ossos de carne.\n\nRealizada na capital mato-grossense h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada, a doa\u00e7\u00e3o de ossos por propriet\u00e1rios de um a\u00e7ougue ganhou notoriedade ap\u00f3s mat\u00e9ria do UOL de julho de 2021. Na \u00e9poca, as filas aumentaram em decorr\u00eancia dos efeitos da pandemia, da infla\u00e7\u00e3o e do desemprego.\n\nReportagens recentes publicadas pela imprensa local mostram que as doa\u00e7\u00f5es de ossos continuam ocorrendo semanalmente em Cuiab\u00e1. De acordo com o RD News, s\u00e3o doados por m\u00eas cerca de 3.600 quilos de ossos.\n\nBolsa Fam\u00edlia. Desde que o MDS (Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome) passou a realizar, em mar\u00e7o deste ano, uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o para coibir fraudes no Cad\u00danico (Cadastro \u00danico), usu\u00e1rios passaram a compartilhar pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o nas redes que anunciam cortes ou o fim do Bolsa Fam\u00edlia.\n\nNa \u00faltima segunda (25), por exemplo, Aos Fatos desmentiu uma publica\u00e7\u00e3o enganosa que usava uma fala antiga do vice-presidente Geraldo Alckmin (PSB) para alegar que o governo iria extinguir o benef\u00edcio. J\u00e1 outra publica\u00e7\u00e3o compartilhava uma filmagem feita durante a pandemia de Covid-19 como se mostrasse pessoas com dificuldades financeiras ap\u00f3s o corte do aux\u00edlio.\n\nRefer\u00eancias:\n\n1. YouTube\n2. VG Not\u00edcias\n3. UOL (Fontes 1 e 2)\n4. G1\n5. Aos Fatos (Fontes 1 e 2)",
    "link": "https://www.aosfatos.org/noticias/reportagem-2021-familias-doacao-de-ossos/",
    "parceiro": "Autor",
    "fake_local": null
  },
  {
    "id": 138,
    "fake": 0,
    "headline": "\u00c9 falso que Biden ignorou Lula durante evento em Nova York",
    "resumo": "N\u00e3o \u00e9 verdade que o presidente dos Estados Unidos, Joe Biden, ignorou o cumprimento do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) durante o lan\u00e7amento de uma coaliz\u00e3o de defesa dos direitos dos trabalhadores em Nova York na \u00faltima quarta-feira (20), como afirmam publica\u00e7\u00f5es nas redes. O v\u00eddeo usado pelas pe\u00e7as como suposta prova da alega\u00e7\u00e3o enganosa mostra apenas um trecho do encontro e omite que os chefes de Estado haviam trocado um aperto de m\u00e3os momentos antes.\n\nPosts com o conte\u00fado enganoso acumulavam 220 mil visualiza\u00e7\u00f5es no TikTok e centenas de curtidas no Instagram at\u00e9 a tarde desta quinta-feira (21). As pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m circulam no WhatsApp, plataforma na qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel estimar o alcance (fale com a F\u00e1tima).\n\nLula \u00e9 ignorado por Joe Biden\n\nDiferentemente do que fazem crer publica\u00e7\u00f5es nas redes, Lula n\u00e3o foi ignorado por Biden durante o lan\u00e7amento de uma coaliz\u00e3o em defesa dos direitos trabalhistas em Nova York na \u00faltima quarta-feira (20). A grava\u00e7\u00e3o compartilhada pelas pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o mostra as cenas finais do encontro e omite que os dois chefes de Estado trocaram um aperto de m\u00e3os momentos antes.\n\nNa transmiss\u00e3o oficial do evento, \u00e9 poss\u00edvel ver que Biden e Lula se cumprimentam pouco depois do fim do discurso do presidente brasileiro. A iniciativa parte, inclusive, do chefe de Estado americano. J\u00e1 o trecho mostrado pelas pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o ocorre minutos mais tarde, ap\u00f3s o discurso do diretor-geral da OIT (Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho), Gilbert Houngbo. Na grava\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel ver que Houngbo cumprimenta Biden, que sai do p\u00falpito pelo lado direito, e ent\u00e3o cumprimenta Lula, que sai pelo lado esquerdo.\n\nNo evento, Biden e Lula lan\u00e7aram a Parceria pelo Direito dos Trabalhadores, que pretende fomentar discuss\u00f5es e negocia\u00e7\u00f5es que ajudem a melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida dos trabalhadores. De acordo com o governo brasileiro, o objetivo \u00e9 incentivar a gera\u00e7\u00e3o de empregos com garantia de direitos trabalhistas e proteger os que trabalham para plataformas digitais, como aplicativos de transporte e entrega.\n\nHoras antes do lan\u00e7amento da iniciativa, Lula e Biden tiveram uma reuni\u00e3o bilateral \u00e0s margens da Assembleia Geral da ONU, iniciada na \u00faltima ter\u00e7a (19). No encontro, os l\u00edderes discutiram as san\u00e7\u00f5es \u00e0 Venezuela, a transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e a prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente.\n\nRefer\u00eancias:\n\n1. YouTube (CanalGov)\n2. Governo federal\n3. G1\n4. BBC Brasil",
    "link": "https://www.aosfatos.org/noticias/falso-biden-ignorou-lula-em-nova-york/",
    "parceiro": "Autor",
    "fake_local": null
  },
  {
    "id": 129,
    "fake": 0,
    "headline": "Posts usam v\u00eddeo antigo para mentir que governo Lula anunciou fim do Bolsa Fam\u00edlia",
    "resumo": "N\u00e3o \u00e9 verdade que o governo Lula (PT) anunciou o fim do Bolsa Fam\u00edlia, como alegam publica\u00e7\u00f5es nas redes. As pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o que fazem essa alega\u00e7\u00e3o compartilham como se fosse recente um trecho de uma fala do vice-presidente Geraldo Alckmin (PSB) de novembro de 2022. Na ocasi\u00e3o, o pol\u00edtico comentava sobre a PEC da Transi\u00e7\u00e3o, proposta que alterava a composi\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento de 2023 e previa a exclus\u00e3o do Bolsa Fam\u00edlia da regra do teto de gastos, e n\u00e3o a extin\u00e7\u00e3o do programa.\n\nPublica\u00e7\u00f5es com o conte\u00fado enganoso acumulavam 1,4 milh\u00e3o de visualiza\u00e7\u00f5es no Tik Tok e centenas de curtidas no Instagram nesta segunda-feira (25)\n\nDesgoverno anuncia o fim do Bolsa-Fam\u00edlia\n\nPublica\u00e7\u00f5es nas redes mentem ao alegar, com base em uma entrevista do vice-presidente Geraldo Alckmin de 16 de novembro do ano passado, que o governo Lula anunciou recentemente o fim do Bolsa Fam\u00edlia. No v\u00eddeo compartilhado pelas pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o, Alckmin comenta sobre a PEC da Transi\u00e7\u00e3o, proposta que buscava solucionar problemas no Or\u00e7amento de 2023 e garantir o cumprimento de promessas de campanha do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT).\n\nEm busca na imprensa e nos canais oficiais do governo, Aos Fatos n\u00e3o encontrou qualquer an\u00fancio de extin\u00e7\u00e3o do Bolsa Fam\u00edlia.\n\nNo trecho recortado pelas pe\u00e7as de desinforma\u00e7\u00e3o, Alckmin cita a \u201cexclus\u00e3o do Bolsa Fam\u00edlia\u201d, o que \u00e9 tratado como um indicativo de que o programa seria encerrado. O vice-presidente fazia men\u00e7\u00e3o, no entanto, \u00e0 exclus\u00e3o do benef\u00edcio do teto de gastos, \u00e2ncora fiscal que controlava as despesas do governo. A medida permitiria que o Executivo aumentasse o valor dos repasses \u00e0s fam\u00edlias beneficiadas e garantisse um adicional de R$ 150 em caso de fam\u00edlias com crian\u00e7as de at\u00e9 seis anos.\n\nAprovada em dezembro do ano passado, a PEC da Transi\u00e7\u00e3o ampliou em R$ 145 bilh\u00f5es o limite do teto de gastos e permitiu a desvincula\u00e7\u00e3o, em 2023, de despesas como doa\u00e7\u00f5es obtidas para projetos socioambientais, investimentos com recursos do PIS/Pasep esquecidos em contas de trabalhadores e receitas pr\u00f3prias de institui\u00e7\u00f5es federais e cient\u00edficas.\n\nJ\u00e1 o Bolsa Fam\u00edlia foi exclu\u00eddo do teto por decis\u00e3o do ministro do STF (Supremo Tribunal Federal), Gilmar Mendes, que atendeu a pedido feito pela Rede.\n\nEm agosto deste ano, o teto foi substitu\u00eddo por uma nova \u00e2ncora fiscal. O projeto do Or\u00e7amento de 2024 enviado pelo Poder Executivo reserva R$ 168,6 bilh\u00f5es para o Bolsa Fam\u00edlia, valor pr\u00f3ximo ao dispon\u00edvel para este ano, e n\u00e3o prev\u00ea reajustes.\n\nRefer\u00eancias:\n\n1. G1\n2. Secom\n3. Infomoney\n4. Senado Federal (Fontes 1 e 2)\n5. G1\n6. C\u00e2mara dos Deputados\n7. Governo Federal\n8. Folha de S. Paulo",
    "link": "https://www.aosfatos.org/noticias/falso-video-antigo-lula-fim-do-bolsa-familia/",
    "parceiro": "Autor",
    "fake_local": null
  }
]
